CHAPTER 3 모든 객체에 공통적인 메서드

Object은 실제 클래스(concrete class)지만 원래 상속을 목적으로 설꼐되었다.

항목 8 equals 메서드를 오버라이딩 할 때는 보편적 계약을 따르자

항목 9 equals 메서드를 호버라이드 할 때는 hashcode 메서드도 항상 같이 오버라이드 하자

hashCode 메서드를 제대로 오버라이드 하지 않아 코드 결함이 생기는 경우가 흔하다. equals 메서드를 오버라이드 하는 모든 클래스에는 반드시 hashCode 메서드도 오버라이드 해야 한다. 그렇게 하지 않으면, Object.hashCode 메서드의 보편적 계약을 위반하게 되므로, HashMap과 HashSet 및 Hashtable을 포함하는 모든 해시 기반의 컬렉션들과 우리 클래스를 같이 사용할 때 우리 클래스가 올바르게 동작하지 않을 것이다.

자바 API 문서의 Object.hashCode 메서드 명세에서 가져온 계약 사항은 다음과 같다

애플리케이션 실행 중에 같은 객체에 대해 한 번 이상 호출되더라도 hashCode 메서드는 같은 정수를 일관성 있게 반환해야 한다.(equals 메서드에서 비교하는 객체의 값이 변경되지 않는다면). 단, 이 정수 값은 애플리케이션이 매번 다시 실행될 때마다 일관되게 같을 필요는 없다.

equals(Object) 메서드 호출 결과 두 객체가 동일하다면, 두 객체 각각에 대해 hashCode 메서드를 호출했을 대 같은 정수 값이 나와야 한다.

equals(Object) 메서드 호출 결과 두 객체가 다르다고 해서 두 객체 각각에 대해 hashCode 메서드를 호출했을 때 반드시 다른 정수 값이 나올 필요는 없다. 하지만 일관된 정숫값 반환은 해시 컬렉션의 성능을 향상시킬 수 있음을 알아야 한다.

hashCode의 오버라이딩에 실패했을 때 위배되는 주요 조항은 두 번째 것으로써, 동일한 객체들은 같은 해시코드 값을 가져야 한다는 것이다. 일반적인 클래스의 equals 메서드에서는 두 개의 서로 다른 인스턴스들이 논리적으로 동일할 수 있다. 그러나 Object의 hashCode 메서드에서는 그것들이 단지 두 개의 객체일 뿐 논리적으로 같다는 것을 알 수 없다. 따라서 Object의 hashCode 메서드에서는 두 개의 같은 수 (hashCode 계약에서 요구하는) 대신 임의의 수 두 개를 반환한다

CCG Toolkit 분석 폴더

Player Controller

Variable

Player State Enum

카드 상태에 대한 Enum. Pending Action (턴 대기 상태), Card Interaction (카드드를 집은 상태), Placing Card (카드를 사용한 상태)

Function

Detect Card Interaction

현재 내가 클릭하고 있는 카드를 확인한 후, 현재 내 아이디와 일치시켜서 내가 소유주인지 확인하고 다른 카드를 선택한 적이 있는 지 확인.
1. 쉽게 설명하면 A 라는 카드가 내 카드고, B라는 카드가 상대방 카드라고 가정하면, A 를 누른상태에서 B를 누르면 A가 이미 클릭했다는 사실을 인지하고 A→B라는 행동을 하기위해 B라는 변수를 Recieving Card 변수로 세팅함.
2. 전에 누른 카드가 없는 상태에서 A를 눌렀다면 A라는 카드를 A→ 라고 알려주기 위해 Talking Card 변수로 세팅함.
3. 만약에 이미 누른상태에서 다시 눌렀다면 A→A가 되기때문에 아무일도 일어나지 않는 처리를 해줌.

Detect Interaction On Move

내가 카드를 사용해서 드래그해서 상대방한테 사용한 경우 그 대상이 누구(카드 혹은 적 플레이어 캐릭터)냐에 따라 행동을 달리 함. 여기서도 카드의 대상을 set 만해주고 그 대상에 대해서 표적 액터를 생성시켜주는 역할을 함. 실제 값들이 달라지고 이동하는 함수가 아님.

Create Placeable Card (Client)

실제로 내가 카드를 드래그하는 것처럼 보여주는 함수. 그 방식은 새로운 카드를 생성하고 그걸 움직인다. 내가 핸드에서 사용한 카드는 내가 클릭한 순간 지워지고 이걸 내가 사용을 안하면 다시 생성되는데 이 부분은 다른 함수에 있다.

Set Card Location

아래의 월드 좌표와 마우스 좌표의 값을 변경하는 함수를 이용해서 현재 카드를 필드에 내보내지 않고 다른곳에 놓아도 핸드 위치로 카드를 되돌린다.

Validate Card Placement

위의 Set Card Location 으로 카드를 다시 핸드로 되돌릴 때 핸드 내에서의 예전 위치를 확인하고 자리를 다시 되돌려 준다.

Macros

Check Player State

플레이이가 현재 행동 중인 가를 체크한다.

Is Turn Active

플레이어의 턴인지 체크

Enable Drag Selection

현재 드래그를 하고 있는지 체크하고 안하고 있다면 현재 카드가 드래깅 가능한지 여부를 체크 후 드래깅으로 바꿔 줌.

Validate Placement

Cardplacement 액터내의 자리가 있는지 확인하고 자리가 있다면 가능, 없다면 불가능을 표시한다.

Misc_FunctionLibrary

Mouse Distance In World Space

월드 좌표를 마우스 좌표로 변환시켜줘서 출력한다. ( 왜 Lifesavers에서도 비슷한 방법으로 했는데 안 된거지???????)

3D Card

Graph

Selection

이 그래프는 카드를 배치한 후 그 카드를 눌러서 사용할 때 카드의 모습을 변경함.

Tick Event

카드를 배치한 후 사용할 경우, 그 위치와 현재 위치를 Interp해서 이동하고 돌아옴.

CardPlacement

카드를 배치하기 위한 판.

3장 패킷 교환

3-1 스위칭 및 포워딩

교환기는 앞 장에서 구축된 점대점 링크, 버스(이더넷), 링과같은 토폴로지에 성형(star) 토폴로지를 추가함으로써 네트워크를 확장한다. 성형 토폴로지는 다음과 같은 몇 가지 좋은 특징을 갖는다.

교환기가 고정된 숫자의 입출력 단자를 갖기 때문에 하나의 교환기에 연결될 수 있는 호스트의 수는 제한된다. 그러나 여러 교환기를 서로 연결하면 큰 네트워크를 구성할 수 있다.

호스트는 점대점 링크를 사용하여 교환기에 연결되며, 따라서 넓은 지역에 걸친 네트워크를 구성하는 것이 가능하다.

새로운 호스트를 교환기에 연결하여 네트워크에 호스트를 추가하더라도, 기존에 연결되어 있던 호스트에게 제공되는 네트워크의 성능이 저하되지는 않는다.

3.1.1 데이터그램

데이터그램이 갖고 있는 개념은 매우 간단하다. 교환기가 패킷을 어떻게 목적지로 전달할 것인가를 결정하는 데 충분한 정보를 모든 패킷이 포함하도록 하자는 것이다. 즉, 모든 패킷은 목적지의 완전한 주소를 포함한다. 패킷을 어떻게 포워딩할 것인지를 결정하기 위해 교환기는 포워딩 테이블을 참조한다. 라우팅은 패킷이 도착했을 대 이를 포워딩 또는 스위칭할 수 있도록, 포워딩 테이블에 정확한 정보를 준비하는 배후의 작업들을 의미한다.

비연결성(데이터그램) 네트워크는 다음과 같은 특징들을 갖는다.

호스트는 언제 어디서나 패킷을 보낼 수 있다. 왜냐하면 포워딩 테이블에 정확히 기재되어 있다는 가정하에서, 어떤 패킷도 교환기에 도착하는 즉시 포워드될 수 있기 때문이다. 이와 대조적으로, 뒤에서 살펴볼 대부분의 연결성 네트워크에서는 첫 번째 데이터 패킷이 보내지기 전에 어떤 '연결 상태'가 설정되어야 한다.

호스트가 패킷을 보낼 때, 호스트는 네트워크가 패킷을 전달할 수 있는지 또는 목적지가 동작상태인지 알 방법이 없다.

각 패킷은 같은 목적지로 보내진 이전의 패킷에 독립적으로 포워딩된다. 따라서, 호스트 A가 호스트 B로 가는 연속되는 두 패킷이 완전히 다른 경로로 갈 수 있다(네트워크의 어떤 교환기에서 포워딩 테이블이 변경되었기 때문에).

교환기 또는 링크의 고장은, 고장난 지점을 돌아 다른 경로를 찾을 수 있고 해당 포워딩 테이블을 갱신할 수 있으므로, 통신에 심각한 영향을 미치지 않는다.

3.1.2 가상 회선 스위칭

패킷 교환에서 널리 사용되는 기술은 가상 회선(VC)의 개념인데, 이것은 데이터그램 모델과 매우 다르다. 연결성 모델이라고도 하는 이 방식은 먼저 발신지 호스트와 목적지 호스트 사이에 가상의 연결을 설정하는 것이 필요하다. 이을 이해하기 위해 호스트A가 호스트B로 패킷을 보내려고 하는 상황을 생각해 보자. 이것은 두 단계의 작업으로 볼 수 있는데, 첫 단계는 연결 설정이고, 두 번째 단계는 데이터 전송이다.

연결 설정 단계에서는 출발지와 목적지 사이에 잇는 각 교환기들이 '연결상태'를 설정하는 것이 필요하다. 하나의 연결에 대한 연결상태는 해당 연결이 통과하는 각각의 교환기에 있는 'VC테이블' 엔트리들로 구성된다. 하나의 교환기에 있는 VC 테이블 엔트리는 다음과 같은 내용을 담고 있다.

연결에 속하는 패킷들의 헤더 안에 실려 있고, 교환기에서 연결을 착오 없이 식별하는 데 사용되는 회선 식별자(VCI)

해당 VC의 패킷이 도착하는 입력 인터페이스

해당 VC의 패킷이 교환기를 빠져나가는 출력 인터페이스

나가는 패킷들에 사용될 VCI(다른 VCI일 수 있음)

하나의 엔트리는 다음과 같은 의미를 갖는다. 지정된 입력 인터페이스에 패킷 하나가 도착하고 그 패킷이 헤더에 지정된 VCI 값을 가지고 있으면, 지정된 출력 VCI 값으로 VCI를 바꾸고 지정된 출력 인터페이스로 패킷을 전송한다.

교환기에 도착하는 패킷들의 VCI와 그들이 도착하는 인터페이스의 조합이 가상 회선을 유일하게 식별한다는 점에 유의하라. 물론 어느 순간에 교환기에는 많은 가상 연결이 설정되어 있을 수 있다. 또한 입력 VCI와 출력 VCI 값이 일반적으로 같지 않다. 따라서 VCI는 전역적으로, 즉 네트워크 전체에서 의미를 가지는 연결에 대한 식별자일 필요는 없으며, 해당 링크에서만 의미를 가진다. 즉, 링크에 국한된 영역(link local scope)을 가진다.

새로운 연결이 생성될 때마다 연결이 지나갈 각 링크에서 해당 연결에 대한 새로운 VCI를 할당하여야 한다. 이때 각 링크에서 결정되는 VCI는 기존의 연결들이 해당 링크에서 현재 사용되지 않는 것이어야 한다. 연결 상태를 설정하는 데는 크게 두 종류의 접근 방법이 있다.

1) 네트워크 관리자가 상태를 구성하도록 하는것 '영구적'

2) 호스트가 네트워크에게 상태를 설정하도록 메시지를 보내는것 '시그널링' –> 결과로 가상회선은 스위칭이 되었다

2장 레일즈 애플리케이션의 아키텍처

2.1 모델, 뷰, 컨트롤러

1979년 트뤼그베 레엔스케우는 대화식 애플리케이션을 개발하기 위한 새로운 아키텍처를 제시했다. 그는 애플리케이션을 모델, 뷰, 컨트롤러라는 세 가지 컴포넌트로 설계했다.

'모델'은 애플리케이션의 상태 관리를 책임진다. 어떨 때에는 이런 상태가 일시적이고, 사용자와 두서너 번 상호작용하는 동안에만 유지되지만 어떨 때에는 이런 상태가 영구적이고 애플리케이션 외부(대개 데이터베이스)에 저장된다.

모델은 단순한 데이터가 아니다. 왜냐하면 모델은 데이터에 적용되는 모든 비즈니스 룰을 집행하기 때문이다. 예를 들어 20달러 이하의 주문에는 할인이 적용되지 않아야 한다면 모델이 그 제약조건을 집행하는 게 옳다. 비즈니스 룰의 구현ㅇ르 모델에 둠으로써, 어떤 것도 애플리케이션 안에 우리의 데이터를 무효로 만드는 것이 없음을 확신할 수 있다. 모델은 문지기와 데이터 저장 장소 구실을 동시에 수행한다.

'뷰'는 보통, 모델에 있는 데이터를 기반으로 사용자 인터페이스의 생성을 책임진다.

'컨트롤러'는 애플리케이션을 지휘(orchestrate)한다. 컨트롤러는 외부세계에서 이벤트를 받아 모델과 상호작용을 한 후 사용자에게 적절한 뷰를 보여준다.

이런 모델, 뷰, 컨트롤러의 삼중주는 MVC로 알려진 아키텍처를 이룬다. 그림 2.1은 MVC를 개괄적으로 보여준다.

레일스 애플리케이션으로 들어오는 요청은 가장 먼저 애플리케이션의 어느 곳으로 요청을 보내야 하고 어떻게 요청을 해석해야 하는지를 책임지는 라우터로 보내진다. 결국 이 단계는 컨트롤러 코드 안의 어딘가에 있는 특정한 메서드(액션)를 식별한다. 액션은 보통 요청 안에서 데이터를 찾거나, 모델과 상호작용을 하거나, 혹은 다른 액션들을 호출할 것이다. 최종적으로 액션은 사용자에게 렌더할 뷰의 정보를 준비한다.

라우팅 컴포넌트는 들어오는 요청을 받는 즉시 조각조각 나눈다. 모든 분석의 결과에 따라 라우터는 어떠한 메서드를 호출해야 한다는 것을 안다. 컨트롤러는 모델의 객체에 뷰가 접근하도록 처리하고 뷰의 코드를 호출한다. 레일스에서는 이런 호출을 명시하지 않는 경우기 많다. 관례에 따라 주어진 액션에 해당하는 뷰가 연결되기 때문이다.

여기까지가 MVC 웹 애플리케이션에 대한 전부다. 관례의 집합을 따르고 기능을 적절히 분해함으로써 코드가 쉬워지고 애플리케이션의 확장과 유지가 편해진 것을 알 수 있다. 이만하면 괜찮은 장사다.

2.2 액티브 레코드 : 레일스의 모델을 지원

일반적으로 우리는 웹 애플리케이션이 사용하는 정보를 관계형 데이터베이스에 저장하기를 원한다. 주문-등록 시스템은 주문과 품목 그리고 고객 정보를 데이터베이스 테이블에 저장할 것이다. 애플리케이션이 웹로그나 뉴스 사이트처럼 비정형적 문서를 사용할지라도 데이터베이스를 뒷단의 데이터 저장소로 사용하곤 한다

SQL을 사용할 때에는 잘 드러나지 않지만, 관계형 데이터베이스는 실제로 수학의 집합 이론을 기반으로 설계되었다. 시간이 지나면서 사람들은 서로 협동할 필요가 있는 데이터를 두고, 관계형과 객체지향 관점을 조화시키는 방법을 고안해 냈다. 하나는 데이터베이스를 중심으로 프로그램을 구성하는 방법이고, 다른 하나는 프로그램을 중심으로 데이터베이스를 구성하는 방법이다.

데이터베이스 중심 프로그래밍

이런 접근 방법은 간결하며 직관적인 데다 널리 사용된다. 하지만 문제가 있다 이처럼 비즈니스 로직과 데이터베이스에 접근하는 코드가 혼합되면, 유지보수나 추후에 애플리케이션 확장을 어렵게 할 수 있다.

정규 프로그래밍 과정에서 객체지향은 이런 식의 문제를 캡슐화로 해결하라고 가르쳐준다. 우리는 주문과 관련된 모든 것을 한 클래스로 감쌀 것이다. 그래서 규칙(regulations) 변화가 일어날 때 단일한 장소에서만 수정되도록 할 것이다.

사람들은 이런 생각을 데이터베이스 프로그래밍으로 확장했다. 데이터베이스로 향하는 연결을 클래스 레이어(layer)로 감싸서 숨긴다. 애플리케이션의 나머지 부분에서는 절대로 데이터베이스를 직접 조작하지 않고, 이런 클래스와 그것들의 객체를 사용한다. 이런 방식으로 우리는 스키마 의존적인 모든 특징을 단일 레이어에 모아 두어서 데이터베이스를 사용하는 저수준의 세부사항으로부터 애플리케이션의 코드를 분리한다.

실제로 이런 개념을 구현하는 것은 보기보다 힘들다. 현실의 데이터베이스 테이블은 서로 연결되어 있고, 우리는 객체에 이것을 반영하여 주문 객체에 품목 객체 컬렉션이 포함되도록 코드를 작성할 것이다. 하지만 그렇다면 우리는 객체 검색, 성능, 그리고 데이터의 무결성 이슈부터 시작해야 한다. 이런 복잡함과 마주칠 때 늘 그렇듯 우리 업계는 객체 관계 매핑(Object-Relation Mapping)을 의미하는 ORM이라는 세 글자로 된 약어를 만들어 냈다. 레일즈는 ORM을 사용한다.

객체 관계 매핑

ORM 라이브러리는 데이터베이스 테이블들을 클래스로 매핑한다. 데이터베이스에 orders라는 테이블이 있다면 우리 프로그램에는 Order라는 클래스가 있을 것이다. 이 테이블의 행(row)은 클래스의 각 Order 객체들에 대응해서, 각 주문이 Order 클래스의 객체 하나로 표현된다. 그 객체의 내부에서 개개의 열(column)을 가져오고(get), 설정(set)하는 데 속성이 사용된다. Order 객체에는 수량, 판매세 등을 가져오고 그 값을 설정하는 메서드가 있다.

게다가 데이터베이스 테이블을 감싸는 레일스 클래스는 테이블-수준(table-level) 동작을 수행하는 클래스-수준(class-level) 메서드들의 집합을 제공한다.

마지막으로 테이블의 각 행에 해당하는 객체들은 해당 행에서 작동하는 메서드를 가지고 있다.

이렇게 ORM 레이어는 테이블을 클래스로, 행을 객체로 열(column)을 객체 속성으로 매핑한다. 클래스 메서드는 테이블-수준의 동작을 수행하는 데 사용되고, 인스턴스 메서드는 각 행의 동작을 수행하는 데 사용도니다.

전형적인 ORM 라이브러리에서 여러분은 데이터베이스의 엔티티(entities)와 프로그램의 엔티티를 서로 매핑하기 위해 구성 설정 데이터를 제공해야 한다. 이런 ORM 도구를 사용하는 개발자들은 자신이 직접 XML 설정 파일들을 한 보따리 생성하고 관리해야 한다.

액티브 레코드

'액티브 레코드(Active Record)'는 레일스와 함께 제공되는 객체 관계 매핑 레이어다. 액티브 레코드는 테이블을 클래스로, 행을 객체로 열을 객체 속성으로 매핑하는 표준 ORM 모델을 충실하게 따른다. 다른 ORM 라이브러리들과의 차이점은 설정 방법이다. 관례와 똑똑한 디폴트 값들을 가지고 시작하는 것에 기대어 액티브 레코드는 개발자가 설정해야 하는 양을 최소로 줄인다. 이해를 돕기 위해 orders 테이블을 감싸는 데 액티브 레코드를 사용하는 프로그램을 보도록 하자.

require 'active_record'

class Order < ActiveRecord::Base
end

order = Order.find(1)
order.discont = 0.5
order.save

이 코드는 아이디 1의 주문을 가져와서 할인율을 수정하기 위해 새로운 Order 클래스를 사용한다. 액티브 레코드는 밑에 있는 데이터베이스를 다루는 혼란을 줄여 주어, 우리가 자유롭게 비즈니스 로직 작업을 하게 해준다.

하지만 액티브 레코드는 이 이상의 것이다. 여러분은 액티브 레코드가 레일스 프레임워크의 나머지 부분과 매끄럽게 결합하는 것을 장바구니 애플리케이션을 개발할 때 보게 도리 것이다. 만약 웹 폼이 비즈니스 객체와 관련된 데이터를 보낸다면, 액티브 레코드는 이 데이터를 모델로 추출할 수 있다. 액티브 레코드가 모델 데이터의 정교한 유효성 검사를 지원하므로, 폼의 데이터가 유효성 검사에 실패한다면, 레일스 뷰는 단 한줄의 코드로 폼에서 발생한 에러를 뽑아내 형식에 맞춰 보여줄 수 있다.

2.3 액션 팩 : 뷰와 컨트롤러

컨트롤러와 뷰의 상호작용 특성상 레일스에서 뷰와 컨트롤러 지원은 '액션 팩(Action Pack)'이라는 단일 컴포넌트에 함꼐 묶여서 제공도니다.

레일스는 여러분이 제어로직과 표현로직이 명백하게 분리된 코드로 웹 애플리케이션을 작성하도록 잘 나눠준다.

뷰에 대한 지원

레일스에서 뷰는 브라우저에 표시할 한 페이지 전체 혹은 부분을 만드는 역할을 수행한다. 단순하게 말하자면, 뷰는 어떤 고정된 텍스트를 보여주는 HTML 코드 덩어리다. 좀 더 정형화해서 얘기하면 여러분은

1장 기초

1-2 요구사항

1.2.1 연결성

링크, 노드 ,클라우드

네트워크 연결성은 다양한 단계에서 발생한다. 최저 단계의 네트워크는 동축 케이블이나 광섬유 등을 이용하고 두 대 이상의 컴퓨터가 직접 연결되어 이루어진다. 이러한 연결매체를 링크(link)라 하고, 이를 이용해 연결된 컴퓨터들은 노드(node)라고 한다. 교환망은 각 노드가 하나 이상의 점대점 링크에 연결되어 있는 노드들의 집합을 나타낸다. 두 개 이상의 링크에 연결되어 있는 노드는 데이터를 하나의 링크에서 다른 링크로 넘겨 주는 역할을 한다. 이 전달 노드들이 체계적으로 구성되어 교환망을 형성한다. 무수히 많은 교환망 중에 회선 교환기(circuit switch)와 패킷 교환기(packet switch)가 가장 일반적이다. 회선 교환기는 전화 시스템에 사용되고, 패킷 교환기는 대부분의 컴퓨터 네트워크에 사용되는데 이들은 이 책의 중점적인 내용이 될 것이다.

패킷 교환망은 일반적으로 저장-전달(store-and-forward)이라는 방법을 사용한다. 이름이 나타내는 것처럼, 저장-전달 네트워크의 각 노드는 우선 완전한 패킷을 받아서 내부 메모리에 저장한 후 다음 노드에 전달한다. 이와 반대로, 회선 교환망은 우선 링크들 사이에 전용회선을 만든 뒤, 보내는 노드가 이 회선을 통해 연속된 데이터 비트를 목적지 노드에 보낼 수 있도록 하는 것이다.

[그림 1.3]의 클라우드(cloud, 구름 모양)는 네트워크를 구성하는 내부 노드(이들은 공통적으로 스위치라고 하며, 패킷의 저장, 전달이 주된 기능이다)와 네트워크를 사용하는 클라우드 밖의 외부 노드(일반적으로 호스트라고 하며, 사용자 지원과 애플리케이션 프로그램 실행을 담당한다)를 구분한다. 이 클라우드는 어떤 종류의 네트워크라도 상관없이, 즉 단일 점대점 링크, 다중 접속 링크, 또는 교환망에 상관없이 네트워크를 표시하는 데 사용된다.

두 개 이상의 네트워크에 연결된 노드는 공통적으로 라우터 또는 게이트웨이라 하는데 스위치와 거의 동일한 역할, 즉 메시지를 한 네트워크에서 다른 네트워크로 전달을 한다. 단지 호스트들이 서로 직간접으로 연결되어 있다고 해서 호스트 간 연결성을 제공하는 데 성공한 것은 아니다. 최종 요구사항은 각 노드가 통신을 원하는 네트워크 상의 다른 노드를 지정할 수 있어야 한다. 이 기능은 각 노드에 주소(address)를 할당함으로써 이루어진다. 주소는 노드를 나타내는 바이트 문자열(byte string)이다. 즉, 네트워크는 노드의 주소를 이용하여 다른 노드와 구분할 수 있게 된다. 보내는 노드(source node)가 목적지 노드(destination node)에 메시지를 보내고자 할 때는 목적지 노드의 주소를 지정한다. 발생지 노드와 목적지 노드가 서로 직접 연결되어 있다면 스위치와 라우터가 이 주소를 이용하여 어떻게 메시지를 목적지까지 전달할지를 결정한다. 이렇게 주소를 이용해 목적지 노드까지 메시지를 전달하는 방법을 체계적으로 결정하는 과정을 라우팅(routing)이라고 한다.

1.2.2 비용 효율적 자원 공유

호스트가 어떻게 네트워크를 공유하는가를 이해하기 위해서는 다중화(multiplexing), 즉 다중 사용자 간의 시스템 자원 공유를 의미하는 기초 개념을 도입해야 한다. 직관적으로 이해하면 다중화는 시분할(timesharing) 컴퓨터 시스템과 유사하게 설명될 수 있다. 즉, 단일 CPU가 다중 작업 간에 공유될 때(다중화될 때), 각각의 작업은 자신들만의 프로세서를 가지고 있다고 믿는 것처럼 이해할 수 있을 것이다. 이와 유사하게, 다중 사용자에 의해 보내진 데이터가 네트워크를 구성하는 물리적 링크 위에서 다중화될 수 있다.

다중 흐름을 하나의 물리적 링크 위에 다중화하는 데 여러가지 방법이 있다. 일반적으로 많이 쓰이는 한가지 방법은 STDM(Synchronous Time-Division Multiplexing)이다. STDM의 개념은 시간을 동일한 크기의 조각으로 나누어 라운드 로빈 방식으로 각각의 흐름에 데이터를 보낼 수 있는 기회를 주는 것이다. 또 다른 방법으로는 FDM(Frequency-Division Multiplexing)이 많이 사용된다. FDM은 서로 다른 주파수로 각각의 흐름을 전송하는데, 이는 각 TV 방속국이 물리적 케이블 TV 링크 위에 서로 다른 주파수를 이용하여 자사의 신호를 전송하는 것과 유사하다.

STDM과 FDM은 두 가지 제한점을 갖는다. 첫 번재, 흐름(두 개의 호스트)중 하나가 보낼 데이터를 가지고 있지 않다면, 이 흐름에 할당된 부분, 즉 시간 조각(quantum) 또는 주파수가 다른 흐름들 중 하나가 보낼 데이터를 가지고 있어도 유휴 상태로 있게 된다. 두 번째, STDM과 FDM 모두 최대 흐름수가 고정되고 사전에 알려져야 하는 상황에서만 사용할 수 있다. STDM의 경우에 시간 조각의 크기를 재조정하거나 추가로 시간 조각을 할당하는것이 실용적이지 않기 때문이다.

가장 많이 이용되는 다중화의 형태는 통계적 다중화(statistical multiplexing)이다. 비록 이름 자체로는 개념을 이해하는 데 그다지 도움이 되지 않지만, 통계적 다중화는 실제로 아주 간단한 두 가지 핵심 개념이 있다. 첫 번째, STDM의 경우처럼 물리적 링크가 시간적으로 공유된다. 즉, 한 흐름의 첫 번째 데이터가 물리적 링크를 따라 전송되고, 그 뒤에 다른 흐름의 데이터가 전송되고, 이와 같은 전송이 계속 된다. 그러나 STDM과는 달리 각 흐름으로부터의 데이터가 미리 정해진 시간에 따르지 않고 요구에 따라 전송된다. 그러므로 한 개의 흐름만이 데이터를 보내야 한다면, 자신의 시간 몫이 돌아올 때까지 기다리지 않고 즉시 전송할 수 있게 된다. 이렇게 유휴시간을 줄임으로써 패킷 교환의 효율성이 높아지게 된다.

그러나 통계적 다중화는 모든 흐름에게 자신이 전송할 수 있는 기회를 보장할 수 있는 방법이 없다. 즉 일단 하나의 흐름이 데이터를 보내기 시작함녀 다른 흐름에게 기회를 줄 수 있도록 전송을 제한할 수 있는 어떤 방법이 필요하다. 이 제한된 크기의 데이터 블록은 패킷이라 지칭되는데 애플리케이션 프로그램이 보낼 수 있는 임의의 크기를 갖는 메시지와 구분된다. 패킷 교환망의 최대 패킷 크기 제한은 호스탁 생성한 메시지를 한 패킷에 담아 보낼 수 없는 경우를 초래하기도 한다. 즉, 소스는 매시지를 여러개의 패킷으로 나누어 보내고, 받는 쪽에서 이들 패킷을 원래 메시지로 재조립해야 한다.

다시 말하면 각각의 흐름이 연속된 패킷을 물리적 연결을 통해 전송할 때 패킷만으로 다음에 전송될 패킷을 결정한다. 하나의 흐름만이 보낼 데이터를 가지고 있다면, 연속해서 자신의 패킷을 보낼 수도 있다. 그러나 하나 이상의 흐름이 데이터를 보내려고 한다면, 이 패킷들은 링크 위에 번갈아 보내진다.

공유 링크에 어느 패킷을 언제 보내는가 하는 것은 다양한 방법으로 결정할 수 있다. 특정한 흐름에 대해 대역폭을 지정하도록 하는 네트워크를 QoS(Quality of Service)가 보장되었다고 한다.

또한 스위치가 세 개의 패킷 흐름을 하나의 링크로 다중화해야 하기 때문에 공유 링크의 용량보다 빠르게 패킷을 전달받을 수도 있다. 이런 경우에 스위치는 이들 패킷을 메모리 상에 버퍼링해야만 한다. 스위치가 내보낼 수 있는 것보다 빠르게 패킷이 들어오는 상황이 장시간 게속되면, 스위치의 버퍼 공간이 모자라 어떤 패킷은 버려야 할 것이다. 스위치가 이런 상태에서 운영되면 혼잡(congest)하다고 한다.

요컨대, 통계적 다중화는 다중 사용자에게 내트워크 자원(링크와 노드)을 좀더 세밀하게 공유하기 위한 비용 효율적인 방법을 정의한다. 이 방식은 패킷을 흐름의 단위로 정의하여 네트워크의 링크가 여러 흐름에 할당되며, 각 스위치가 연결되어 있는 물리적 링크의 사용 스케줄을 패킷별로 정할 수 있게 한다. 여러 흐름에 대한 링크 용량의 공평한 할당과 혼잡 발생시의 대응책이 통계적 다중화의 가장 큰 어려움이다.

1.2.3 일반적인 서비스의 지원

두 개의 애플리케이션이 서로 통신해야 할 때, 단순히 하나의 호스트에서 다른 호스트로 메시지를 보내는 것 이상의 복잡한 일이 일어나야 한다. 한 가지 방법은 애플리케이션 설계자들이 이런 모든 복잡한 기능을 각 애플리케이션 프로그램에 추가하는 것이다. 그런데, 많은 애플리케이션들이 공통된 서비스를 필요로 하기 때문에, 이런 공통 서비스를 한 번 구현하고 애플리케이션 설계자로 하여금 이런 공통 서비스 위에 애플리케이션을 만들도록 하는 것이 훨씬 더 바람직하다. 네트워크 설계자의 어려움은 공통된 서비스를 올바르게 찾아내는 것이다. 목표는 네트워크의 복잡함을 애플리케이션에게 보이지 않게 하며, 또한 애플리케이션 설계자를 지나치게 제한하지 않는 것이다.

직관적으로 보면, 네트워크란 애플리케이션 계층에서 프로세스가 서로 통신할 수 있는 논리적 채널을 제공하는 것이고, 각 채널은 애플리케이션에 의해 요구되는 서비스를 제공한다. 즉 클라우드가 컴퓨터 간의 연결성을 임의적으로 나타내기 위해 사용되는 것처럼, 채널은 하나의 프로세스를 다른 프로세스와 연결하는 것으로 생각할 수 있다. 그림 1.7은 일련의 호스트를 연결하는 클라우드 위해 구현된 논리적 채널 위에서 통신하는 애플리케이션 프로세스의 한 쌍을 나타낸다. 채널을 두 애플리케이션을 연결하는 파이프와 같이 생각하고, 보내는 애플리케이션은 파이프의 한쪽 끝에 데이터를 놓아 파이프의 반대쪽에 있는 애플리케이션에 전달되는 것으로 이해할 수 있다.

채널이 애플리케이션에 무슨 기는을 제공해야 하는가를 제대로 식별하는 것은 쉽지 않다. 일반적으로 네트워크는 다양한 종류의 채널을 제공하여 애플리케이션에 따라 요구사항을 가장 잘 충족하는 채널을 선택할 수 있게 해준다.

공통적인 통신 패턴의 확인

추상 채널을 설계하려면 먼저 대표적은 애플리케이션들의 통신 필요성을 이해하고, 이들의 공통된 통신 요구사항을 추출해 내고, 마지막으로 네트워크 안에 이런 요구사항을 충족시키는 기능을 포함하도록 해야 한다.

신뢰성

첫 번째로 고려할 사항은 컴퓨터 네트워크는 완벽하지 않다는 것이다. 기계들은 정지하고, 다시 부팅하고, 연결선이 끊어지고, 전기 장애가 전송 중인 데이터의 비트를 망가뜨린다. 그러므로 네트워크의 중요한 요구사항은 이런 종류의 고장 및 오류를 감추어 애플리케이션 프로그램이 그러한 부분을 다루지 않게 하는 것이다.

일반적으로 네트워크 설계자가 우려해야 할 세 가지 종류의 고장이 있다. 첫 번째, 패킷이 물리적 링크를 따라 전송될 때, 비트 오류가 데이터에 들어갈 수가 있다. 대체적으로 연속된 비트들이 망가지는 버스트 오류가 일어난다. 비트 오류는 대개 번개나 전압의 급상승, 마이크로웨이브 오븐과 같은 외부의 작용에 의해 데이터 전송이 방해를 받기 때문에 일어난다.

두 번째, 고장이 비트가 아닌 패킷에서 일어나는 경우이다. 즉, 전채 패킷이 네트워크에 의해 사라져버리는 것이다. 이것이 발생하는 이유 중 하나는 패킷이 수정될 수 없는 비트 오류를 포함하고 있어서 버려야 하는 경우이다. 그러나 보다 흔한 이유는 패킷을 다루는 노드 중 하나에서 운영되는 소프트웨어(한 링크에서 다른 링크로 패킷을 전달하는 스위치)가 오류를 범하는 것으로, 잘못된 링크로 패킷을 전달해서 원하는 목적지에 전달되지 않는 것이다. 이보다 더 흔한 것은 전달 노드에서 용량 초과가 발생할 때 패킷을 저장할 공간이 부족해서 패킷을 버려야 할 경우이다. 드물게는 한 노드에서 실행되는 패킷을 전송하는 소프트웨어가 실수를 하는 경우이다.

세 번째, 노드와 링크 단계에서 고장이 일어나는 경우이다. 즉, 물리적 링크가 끊어지거나 연결된 컴퓨터가 정지하는 것이다. 세번째 고장 문제를 다루는 데 있어서 가장 어려운 점 중 하나는 고장난 컴퓨터와 단지 속도가 느린 컴퓨터를 구분하는 것과, 끊어진 링크와 연결이 좋지 않아 비트 오류를 많이 유발하는 링크를 구분하는 것이다.

1-3 네트워크 구조

1.3.1 계층화와 프로토콜

상위 계층에서 제공되는 서비스의 실행은 하위 계층에서 제공되는 서비스로 구현된다. 예를 들면, 네트워크란 그림에 나타낸 것처럼 애플리케이션 프로그램과 기반 하드웨어 사이에 두 개의 계층으로 구성된 것으로 상상할 수 있다 이 경우, 하드웨어 바로 위의 계층은 호스트 간의 연결성을 제공할 수 있는데, 이는 어떤 호스트 사이에는 복잡한 네트워크 토폴로지가 있을 수 있다는 사실을 이 계층 안에 포함하고 있다. 그 위의 계층은 사용 가능한 호스트 간 통신 서비스를 구축하여 프로세스 간 채널을 지원하는데, 이는 네트워크가 때때로 메시지를 잃어버릴 수 있다는 사실을 계층 안에 포함하고 있다.

계층화는 두 가지 좋은 특징을 제공한다. 첫 번째, 네트워크 구축 문제를 보다 다루기 쉽게 만들어 준다. 모든 일을 다 할 수 있는 하나의 소프트웨어를 실행하는 것보다는 각각의 계층이 한 부분씩 담당하게 하는 것이다. 두 번째, 계층화는 보다 모듈화된 설계를 제공한다. 신규 서비스를 제공하기를 원한 경우에는 한 계층의 기능만을 수정하고, 그 밖의 다른 계층들의 기능은 그대로 이용하면 된다.

이제, 계층화를 이용하여 네트워크 구조를 더욱 정확히 논의할 준비가 되었다. 네트워크 시스템의 계층을 구성하는 추상적 객체를 프로토콜이라고 부른다. 즉, 프로토콜은 상위 단계의 객체(애플리케이션 프로세스 또는 상위 프로세스)가 메시지를 교환하기 위해 사용하는 통신 서비스를 제공한다. 예를 들면, 우리는 앞에서 토의되었던, 요구/응답과 메시지 흐름 채널에 해당하는 요구/응답 및 메시지 흐름 프로토콜을 생각해 볼 수 있다.

각 프로토콜은 두 개의 다른 인터페이스를 정의한다. 첫 번재, 프로토콜은 같은 컴퓨터 상에서 통신 서비스를 사용하려는 다른 객체에 대한 서비스 인터페이스(service interface)를 정의한다. 이 서비스 인터페이스는 지역 객체가 프로토콜을 이용해서 수행할 수 있는 작업을 정의한다. 예를 들어, 요구/응답 프로토콜은 애플리케이션이 메시지를 보내고 받을 수 있는 작업을 지원할 것이다.

두 번째, 프로토콜은 다른 기계의 동료(peer)에게 동료 인터페이스(peer interface)를 정의한다. 이 인터페이스는 통신 서비스를 실행하기 위해 프로토콜 동료 간에 교환된 메시지의 형태와 의미를 정의한다. 이것을 통해 한 기계의 요구/응답 프로토콜이 다른 기계의 동료 프로토콜과 통신하는 방법을 결정하게 된다. 예를 들어 HTTP의 경우를 살펴보면 프로토콜 사양은 어떻게 'GET' 명령어가 구성되어 있는지와, 어떤 인자가 명령어와 함께 사용될 수 있는지, 그리고 그러한 명령어를 웹 서버가 받았을 때 어떻게 응답하는지가 정의되어 있다.

요약하면 프로토콜은 지역적으로 내보내는 통신 서비스(서비스 인터페이스)와 이를 위해 동료 프로토콜과 교환하는 메시지(동료 인터페이스)를 관장하는 규칙들을 정의한다. 동료들이 링크를 통하여 서로 직접 통신하는 하드웨어 단계를 제외하고는 동료 간 통신은 간접적으로 이루어진다. 즉, 각 프로토콜은 하위 단계 프로토콜에게 메시지를 전달하고, 이 하위 프로토콜은 자신의 동료에게 메시지를 전달하여 각 동료들 간에 의사소통을 한다. 추가로 어느 단계에서나 다수의 프로토콜이 있을 수 있는데, 각 프로토콜은 각기 다른 통신 서비스를 제공한다.

프로토콜이라는 말은 두 가지 경우로 사용되는 것을 주목하자. 때로는 추상적 인터페이스를 의미하고(즉, 서비스 인터페이스에 의해 정의되는 작업과, 동료 프로세스 간에 교환되는 메시지의 형태와 의미), 때로는 이 두 인터페이스를 실제로 구현하는 모듈을 의미한다. 인터페이스와 이 인터페이스를 구현하는 모듈을 구분하기 위해, 전자를 일반적으로 프로토콜 사양(protocal specification)이라고 지칭한다.

캡슐화

다중화와 역다중화

패킷 교환의 기본 아이디어는 하나의 물리적 링크 위에 다수의 데이터 흐름으로 다중화한다는 것을 기억하자. 똑같은 아이디어가 스위칭 노드뿐만 아니라 프로토콜 그래프에 적용된다. 예를 들면, RRP를 논리적은 통신 채널의 구현으로 생각할 수 있는데, 두 개의 다른 애플리케이션으로부터 전달된 메시지들은 발생지 호스트에서 다중화되어 목적지 호스트로 전달되고 이는 다중화되어 적합한 애플리케이션에게 전달된다.

실제로 이것이 의미하는 것은 RRP가 메시지에 첨가하는 헤더는 메시지가 속하는 애플리케이션을 나타내는 식별자를 포함하고 있다. 이 식별 결과는 RRP의 역다중화 키(demultiplexing key), 또는 줄여서 demux key라고 한다. 발생지 호스트에서 RRP는 적합한 역다중화 키를 헤더에 포함시킨다. 메시지가 목적지 호스트의 RRP에 도착했을 때, RRP는 이 헤더를 잘라내고 역다중화 키를 검사하여 메시지를 올바른 애플리케이션에 전달한다.

1.3.2 OSI 구조

…24P

1-5 성능

1.5.1 대역폭과 소요시간

네트워크 성능은 두 가지 기본적인 인자로 측정된다. 각각은 대역폭(처리량이라고 한다)과 소요시간(지연시간이라고도 한다)이다. 네트워크의 대역폭은 일정 시간 동안 네트워크로 전송될 수 있는 비트 수에 의해 결정된다.

두 번째, 성능 측정 인자인 소요시간(latency)은 단일 비트가 네트워크의 한 쪽에서 다른 쪽으로 이동하는 데 걸리는 시간을 말한다(대역폭과 마찬가지로, 단일 링크 또는 채널 단위로 소요시간을 생각할 수 있다). 소요시간은 전적으로 시간에 의해 측정된다. 예를 ㄷ르어 대륙 간 네트워크가 24밀리초(ms)의 소요시간을 가진다면, 이는 대륙의 한 쪽 끝에서 다른 쪽 끝으로 한 비트를 보내는 데 24ms가 걸린다는 것이다. 그러나 편도 소요시간보다는 네트워크를 왕복하는 데 걸리는 소요시간이 더 중요한 상황이 많이 있다. 이것을 네트워크의 왕복 지연시간(Rount-Trip Time, RTT)이라고 한다.

소요시간은 세 부분으로 나누어 생각할 수 있다. 첫 번째, 전파지연이 있다. 이 지연은 통신선 위의 비트를 포함해서 광속보다 빠르게 이동할 수 있는 것은 아무것도 없기 때문에 생긴다. 두 지점의 거리를 알고 있다면, 빛의 전파시간을 계산할 수 있는데 빛은 매체에 따라 다른 속도로 전파된다는 것을 유의해야 한다. 두 번재, 단위 데이터를 전송하는데 걸리는 시간이다. 이것은 네트워크 대역폭과 데이터를 전송하는 패킷 크기에 따라 계산되는 값이다. 세 번째, 1.2.2절에서 논의된 것처럼 패킷 교환기가 외부 링크로 패킷을 전달하기 전에 얼마 동안 저장해야 되기 때문에 네트워크 내부에서 큐잉(queuing) 지연이 있을 수 있다. 그러므로 거리는 데이터가 이동할 전송선로의 길이라 하고 광속은 전송선로에서의 실제적인 빛의 속도, 크기는 패킷의 크기, 그리고 대역폭은 패킷이 전송되는 전송선로에서의 대역폭이라 할 때, 다음과 같이 총 소요시간을 정의할 수 있다.ㅇ

소요시간 = 전파시간 + 전송시간 + 큐잉시간

전파시간 = 거리/광속

전송시간 = 크기/대역폭

기억해야 할 것은 실제의 네트워크와 달리, 메시지에는 오직 한 비트의 정보만 들어 있고, 단일 링크에서 작동하는 환경이라면 전송 시간과 큐잉 시간은 문제가 되지 않고, 소요시간은 단지 전파시간에만 영향을 받는다는 것이다.

이 책에서는 메시지가 전달되거나 객체가 움직이는 것과 같은 기능을 수행하는 데 걸리는 시간을 나타내기 위해서 소요시간(latency)과 지연시간(delay)을 일반적인 의미로 사용하고 있다. 링크의 한 쪽에서 다른 쪽으로 신호를 전파하는 데 걸리는 시간을 나타낼 때 전파지연 이라고 한다.

1.5.2 지연시간 x 대역폭 곱

지연시간 x 대역폭 곱이라 하는 두 측정 기준의 곱을 논의하는 것이 또한 유용하다. 직관적으로 한 쌍의 프로세스 간의 채널을 속 빈 파이프로 생각하면 지연시간은 파이프의 길이와 같고 대역폭은 파이프의 지름으로 이해한다면, 지연시간 x 대역폭 곱은 파이프의 부피(어느 시점에 파이프를 통해 보낼 수 있는 최대 비트 수)로 생각할 수 있다. 다시 말해서, 지연시간(시간으로 측정)이 파이프의 길이와 같다면, 주어진 각 비트의 너비(역시 시간으로 측정)를 가지고 파이프에 담을 수 있는 비트 수를 계산할 수 있다.